\section{Patologie genetiche}
    \subsection{Mutazioni genetiche}
        L'alterazione dell'informazione genetica codificante può portare a delle anomalie nella traduzione nelle proteine,
        la quale può portare ad una malformazione della struttura tridimensinale della proteina stessa e di conseguenza un fenotipo patologico (es: anemia falciforme).
    
        \br

        Il paradigma di analisi non è necessariamente "una sostituzione" $\implies$ "una patologia", infatti in generale si hanno più concause che concorrono all'insorgere di una patologia, sia genetiche che ambientali.

        \begin{definition}[patologia mendeliana]
            \label{def:biology-genetics-patologia_mendeliana}
            quando la patologia è causata principalmente da uno specifico gene
        \end{definition}

    \subsection{Modelli di ereditarietà}
        \begin{itemize}
            \item \b{sporadica}: una patologia è sporadica se non esisteuna storia familiare, ossia non esiste un pattern di ereditarietà.
            \item \b{dominante autosomica}: si parla di patologia dominante (autosomica, di cromosomi non sessuali) quando, per avere il fenotipo patologico–basta un tipo alterato;
            \item \b{recessivo autosomica}: al contrario nel caso recessivo servono due coppie dell’elemento (alleli) mutato.
            \item \b{X-linked}: nelle patrologie x-linked la mutazione è a carico del cromosoma X e quindi il padre non può trasmettere la malattia; nel caso di carattere recessivo, può esserci solo nelle donne.
            \item \b{codominanza}: si parla di codominanza quando i due alleli influenzanoentrambi il fenotipo.
            \item \b{ereditarietà mitocondriale}: si parla di ereditarietà mitocondriale nel caso in cui la mutazione sia all’interno del genoma mitocondriale (che codifica 13 peptidi);
                in questo caso la malattia può essere ereditata solo dalla madre che dà la cellula uovo;
                tuttavia recentissimi studi hanno mostrato rari eventi di trasmissione mitocondriale paterna.
        \end{itemize}
    
        \subsection{Modelli di analisi}
            \begin{itemize}
                \item \b{\nameref{sec:biology-genetics-linkage_analysis}}: l'analisi viene analizzando gli eventi meiotici famigliari.

                Questo approccio funziona bene quando i dati a disposizione (famigliari) sono ampi e soprattutto quando la patologia è una \nameref{def:biology-genetics-patologia_mendeliana}.
                \item \b{Association studies}: l'analisi avviene su un gruppo di soggetti affetti dalla patologia.
                
                Più adadtto rispetto alla linkage analysis per le patologie complesse.
            \end{itemize}
        
        \subsection{Linkage analysis}
            \label{sec:biology-genetics-linkage_analysis}
            % TODO: meiosi
            Lo scopo dell'analysis di linkage consiste nel determinare la posizione del gene patogeno
            studiando il \hyperref[sec:biology-genetics-linkage_genetico]{linkage genetico} di un locus sonda per stimare la posizione del gene patogeno 
            e individuare se il gene patogeno è sito in un loco vicino alla sonda (dove la $\theta$ < 0.5).

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=6in]{biology-genetics-linkage_analysis.png}
                \caption{Una rappresentazione dei dati raccolti per una linkage analysis}
            \end{figure}